# Kafka

## 基本術語

- 消息 (數據單元)，消息會分批次寫入Kafka，批次=一組消息。

- 主題(Topic)，消息的種類，一個主題代表一類消息。相當於對消息進行分類，類似DB中的TABLE。

- 分區，主題可分為多個分區(partition)，同一主題的分區可不在同機器上，可能佈署在多機器上，用來實現kafka的伸縮性。單一主題中的分區有序，但無法保證主題中所有分區有序。

- 生產者，向主題發布消息的client端程式為生產者(Producer)，生產者用於持續不斷的向某個主題發送消息。

- 消費者，訂閱主題消息的client端程式為消費者(Consumer)，消費者用於處理生產者產生的消息。

- 消費者群組，生產者、消費者如同廚師、顧客，一個廚師(生產者)對應多個顧客(消費者)，消費者群組(Consumer Group)為一個或多個消費者組成的群體。

- 副本，Kafka中消息的備份為副本(Replica)，副本的數量是可配置的。兩類副本
   - 領導者副本(Leader Replica)，提供對外服務。
   - 追隨者副本(Follower Replica)，被動跟隨
   
- 重平衡(Rebalance)。消費者群組某個消費者實例掛掉後，其他消費者實例自動重新分配訂閱主題分區的過程，Rebalance是Kfaka消費者端實現高可用的重要手段。

## 特性

- 高吞吐、低延遲:收發消息非常快
- 高伸縮性，每個主題(Topic)包含多個分區(partition)，主題中的分區可分布在不同的主機(broker)中。
- 持久性、可靠性，允許數據持久化存儲，消息被持久化到磁碟，並支持數據備份防止丟失，Kafka底層的數據存儲是基於Zookeeper存儲的。
- 容錯姓，允許集群中的節點失敗，某個節點當機，Kafka集群能正常工作
- 高併發，支持數千個客戶端同時讀寫